\documentclass[11pt, twocolumn]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Vecteurs, droites et plans de l'espace -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Pierre Mendès France}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{0mm}

\setlength{\columnseprule}{1pt}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\newcommand{\vi}{\vect{i}}
\newcommand{\vj}{\vect{j}}
\newcommand{\vk}{\vect{k}}
\newcommand{\vu}{\vect{u}}
\newcommand{\vv}{\vect{v}}
\newcommand{\vw}{\vect{w}}

% Bulletin officiel
% =================
%
% Capacités attendues
% -------------------
%
% [x] Représenter des combinaisons linéaires de vecteurs donnés.
% [x] Exploiter une figure pour exprimer un vecteur comme combinaison linéaire
%     de vecteurs.
% [x] Décrire la position relative de deux droites, d’une droite et d’un plan,
%     de deux plans.
% [x] Lire sur une figure si deux vecteurs d’un plan, trois vecteurs de
%     l’espace, forment une base.
% [x] Lire sur une figure la décomposition d'un vecteur dans une base.
% [x] Étudier géométriquement des problèmes simples de configurations dans
%     l’espace (alignement, colinéarité, parallélisme, coplanarité).
%
%
% TODO: choisir seulement certains exerices car le document est long là.

\begin{document}

% Automatismes : translations
% ===========================

\begin{exobox}
On considère un triangle $ABC$. Construire le point $Z$ tel que
$\overrightarrow{BZ} = 2\overrightarrow{AB} - 3\overrightarrow{CB}$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
On considère un parallélogramme $DEFG$. Construire le point $K$ tel que
\[
  \overrightarrow{DK} = 2\overrightarrow{DE} + 2\overrightarrow{DG} -
  \overrightarrow{DF}.
\]
\end{exobox}

\begin{exobox}
On considère le cube $ABCDEFGH$. Construire le point $X$ tel que
\[
  \overrightarrow{AX} = 2\overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BH}
  -\frac{1}{2}\overrightarrow{EF}.
\]
\end{exobox}

\begin{exobox}
Dans le tétraèdre $ABCD$. Construire le point $F$ tel que
$\overrightarrow{AF} = \frac{1}{2}\overrightarrow{AD} -
\frac{1}{2}\overrightarrow{CD} +
\frac{1}{3}\overrightarrow{CB}$.
\end{exobox}

\begin{exobox}
Soient $ABC$ un triangle quelconque et $t$ la translation de vecteur
$\overrightarrow{AB}$. Soit $D$ le point défini par la relation
$\overrightarrow{BD} = \overrightarrow{CB}$. On note $E$ l’image de $C$ par $t$,
$F$ l’image de $E$ par $t$ et $G$ l’image de $B$ par $t$.
\begin{enumerate}
    \item Faire la figure.
    \item Montrer que $AGFC$ est un parallélogramme.
    \item En déduire que $G$ est le milieu de $[FD]$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
On considère un pavé droit $ABCDEFGH$. On note $I$ le milieu de $[AB]$ et $J$ le
milieu de $[BE]$. On définit la translation $t$ de vecteur
$\overrightarrow{IJ}$.
\begin{enumerate}
    \item Construire le pavé droit $ABCDEFGH$ et placer sur la figure
          les points $I$ et $J$.
    \item Placer les points $A'$ et $D'$, images respectives de $A$ et $D$
          par $t$.
    \item Démontrer que $A'D'HE$ est un parallélogramme.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Soit $ABCD$ un tétraèdre régulier de côté $a$. On considère la translation $t$
de vecteur $\overrightarrow{AB}$.
\begin{enumerate}
    \item Construire la figure et construire l’image du tétraèdre
          par $t$. On notera $A'$, $B'$, $C'$, $D'$ les images respectives
          de $A$, $B$, $C$ et $D$.
    \item Montrer que $A'B'C'D'$ est un tétraèdre régulier de côté $a$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans le cube $ABCDEFGH$, on place le point $M$ milieu du segment $[AB]$.
\begin{enumerate}
    \item Donner une caractérisation du plan $(CEM)$.
    \item Justifier que le milieu $N$ du segment $[GH]$ appartient à ce plan.
\end{enumerate}

\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans le cube $ABCDEFGH$, on place le point $R$ milieu du segment $[EH]$.
\begin{enumerate}
    \item Démontrer que les points $B$, $R$ et $G$ définissent bien un plan.
    \item En donner une caractérisation.
    \item Démontrer que le milieu du segment $[AE]$ appartient à ce plan.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Soit $ABCDEFGH$ un pavé droit. On note $I$ le centre du rectangle $ABCD$. Soient
\begin{itemize}
  \item $\overrightarrow{u} = 3\overrightarrow{AB}$ ;
  \item $\overrightarrow{v} = \overrightarrow{BD} + \overrightarrow{BE}$ ;
  \item $\overrightarrow{w} = 3\overrightarrow{AI} + \overrightarrow{IE}$.
\end{itemize}
Montrer que $\overrightarrow{u}$, $\overrightarrow{v}$ et $\overrightarrow{w}$
sont coplanaires.
\end{exobox}

\begin{exobox}
Soit $ABCDEFGH$ un cube. On définit les points $P$, $Q$ et $R$ par les relations
vectorielles :
\begin{itemize}
  \item $\overrightarrow{AP} = \overrightarrow{AB} - \overrightarrow{AD} +
    \overrightarrow{AE}$ ;
  \item $\overrightarrow{AQ} = -\overrightarrow{AD} + 2\overrightarrow{AE}$ ;
  \item $\overrightarrow{AR} = \overrightarrow{AB} - 2\overrightarrow{AD} +
    3\overrightarrow{AE}$.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
    \item Construire la figure.
    \item Démontrer que $A$, $P$, $Q$ et $R$ sont coplanaires.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$, donner les positions relatives des droites :
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $(CF)$ et $(AE)$ ;
    \item $(AC)$ et $(DH)$ ;
    \item $(BF)$ et $(AC)$ ;
    \item $(AH)$ et $(CD)$.
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$, donner les positions relatives de la droite et du
  plan :
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $(AB)$ et $(CDE)$ ;
    \item $(CE)$ et $(DGH)$ ;
    \item $(BF)$ et $(DEG)$ ;
    \item $(EG)$ et $(ABC)$.
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$, donner les positions relatives des plans :
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item $(ABG)$ et $(DEH)$ ;
    \item $(ACH)$ et $(BEG)$ ;
    \item $(ABE)$ et $(FGH)$ ;
    \item $(CEF)$ et $(DGH)$.
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère trois points de l’espace $A$, $B$ et $C$ non alignés, et
  les points $M$ et $N$ définis par :
\[
\overrightarrow{AM} = \frac{1}{2}\overrightarrow{AB} \quad \text{et} \quad
\overrightarrow{BN} = 3\overrightarrow{AC} - 2\overrightarrow{AB}.
\]
\begin{enumerate}
    \item Exprimer les vecteurs $\overrightarrow{CM}$ et $\overrightarrow{CN}$
    en fonction des vecteurs $\overrightarrow{AB}$ et $\overrightarrow{AC}$.
    \item En déduire que $C$, $M$ et $N$ sont alignés.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans l’espace, on considère les points $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$, ainsi que
le réel $k$ tels que :
\[
  \overrightarrow{AD} = \frac{1}{2}\overrightarrow{AB} -\frac{2}{3}\overrightarrow{BC}
\quad \text{et} \quad
\overrightarrow{AE} = k \overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BC}.
\]
Pour quelle valeur du réel $k$ les points $A$, $D$ et $E$ sont-ils alignés ?
\end{exobox}

\newpage

\begin{exobox}
  On considère une pyramide $SABCD$ dont la base $ABCD$ est un parallélogramme.
  On note $I$, $J$ et $K$ les milieux respectifs de $\left[ SA \right]$, $\left[
  SB \right]$ et $\left[ SC \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que le plan $(IJK)$ est parallèle à $(ABC)$.
    \item Déterminer l'intersection des plans $(CIJ)$ et $(ABC)$.
  \end{enumerate}
  \begin{center}
    \vspace{-3.5mm}
  \includegraphics[scale=.4]{pyramide.png}
  \end{center}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère le cube $ABCDEFGH$ et on note $I$ le milieu de $\left[ FE
  \right]$, $S$ l'intersection de $(AE)$ et $(BI)$ et $J$ l'intersection de la
  droite $(EH)$ avec le plan $(BDS)$.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.4]{carre-bleu.png}
  \end{center}
  Démontrer que $(IJ)$ et $(BD)$ sont parallèles.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit $\left(\vi, \vj, \vk\right)$ une base de l'espace. On donne
  \begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item $\vu=\vi+\vj+\vk$ ;
    \item $\vv=-\vi+2\vk$ ;
    \item $\vw=2\vi+\vj$.
  \end{itemize}
  Les vecteurs $\vu$, $\vv$ et $\vw$ forment-ils une base de l'espace ?
\end{exobox}

% Déterminer si des vecteurs forment ou non une base

\begin{exobox}
  On considère un cube $ABCDEFGH$.
  \begin{enumerate}
    \item Démontrer que les vecteurs $\vect{AB}$, $\vect{BD}$ et
      $\vect{EG}$ ne forment pas une base de l'espace.
    \item Démontrer que les vecteurs $\vect{AE}$, $\vect{BG}$ et
      $\vect{FH}$ forment une base de l'espace.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

% Repérage

\begin{exobox}% 59 page 293 sesamath
  On considère un cube $ABCDEFGH$ et les milieux $M$, $N$, $P$ et $Q$
  respectivement des segments $\left[ CD \right]$, $\left[ EH \right]$, $\left[
  BF \right]$ et $\left[ GH \right]$. Donner les coordonnées des vecteurs
  suivants dans le repère $(A; \vect{AB}, \vect{AD}, \vect{AE})$.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \vect{AF} &
    \textbf{b)}\;& \vect{AQ} &
    \textbf{c)}\;& \vect{MP} \\
    \textbf{d)}\;& \vect{CN} &
    \textbf{e)}\;& \vect{EM} &
    \textbf{f)}\;& \vect{NQ}
  \end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Soit un tétraèdre $ABCD$. On note $I$ le milieu de $\left[ CD \right]$ et $J$
  le milieu de $\left[ BD \right]$.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.4]{pyramide-rouge.png}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item L'espace est rapporté au repère $(A; \vect{AB}, \vect{AC},
      \vect{AD})$.
      \begin{enumerate}
        \item Donner les coordonnées de tous les points de la figure.
        \item Exprimer le vecteur $\vect{BD}$ dans la base $(\vect{AB},
          \vect{AC}, \vect{AD})$.
      \end{enumerate}
    \item L'espace est rapporté au repère $(B; \vect{BA}, \vect{BC},
      \vect{BD})$. Donner les coordonnées des points de la figure.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans l'espace muni d'un repère on donne les vecteurs
  $\vu
  \begin{pmatrix}
    -2 \\ -1 \\ 1
  \end{pmatrix}$,
  $\vv
  \begin{pmatrix}
    -1 \\ 1 \\ -2 
  \end{pmatrix}$ et
  $\vw
  \begin{pmatrix}
    1 \\ -2 \\ -1 
  \end{pmatrix}$.
  Les trois vecteurs forment-ils une base de l'espace ?
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans l’espace muni d’un repère, on donne les points
$A(1 ; -2 ; 3)$, $B(-1 ; 2 ; 0)$, $C(3 ; 1 ; -2)$, $D(0 ; -1 ; 1)$ et $E(2 ; 0 ;
-1)$. Déterminer les coordonnées des vecteurs suivants :  
\begin{align*}
  \textbf{a)}\; & \vect{u} = 2\vect{AB} + \vect{CE} &
  \textbf{b)}\; & \vect{v} = \vect{AD} - 3\vect{BC} \\
  \textbf{c)}\; & \vect{w} = -2\vect{BD} + \vect{EA} &
  \textbf{d)}\; & \vect{t} = 3\vect{CA} - \vect{DC}
\end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans l’espace muni d’un repère, on donne les points suivants :  
\[
A(0 ; 1 ; -1), \; B(2 ; 1 ; 0), \; C(-3 ; -1 ; 1), \; D(7 ; 3 ; -1).
\]  
Déterminer si les vecteurs  $\vect{AB}$, $\vect{AC}$, et $\vect{AD}$
forment une base de l’espace. 
\end{exobox}

% Représentation paramétrique de droites

\begin{exobox}
  Dans l’espace muni d’un repère, on donne les points suivants :  
\[
A(-1 ; 0 ; 3), \; B(7 ; 1 ; 3), \; C(3 ; -1 ; 5), \; D(1 ; 1 ; 2).
\]  
Montrer que $(AB)$ et $(CD)$ sont sécantes.
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans l’espace muni d’un repère, on donne les points $A(-1 ; 0 ; 5)$, $B(2 ; 1
  ; 3)$, $C(1 ; 1 ; 1)$, $D(4 ; -2 ; 1)$, et $E(1 ; 0 ; 1)$.

\begin{enumerate}
    \item Montrer que les points \( A \), \( B \) et \( C \) définissent un plan.
    \item Déterminer si le vecteur \( \vect{DE} \) est combinaison linéaire des vecteurs \( \vect{AB} \) et \( \vect{AC} \).
    \item En déduire la position de la droite \( (DE) \) et du plan \( (ABC) \).
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
Dans l’espace muni d’un repère, on donne le point $A(0 ; 2 ; -1)$ et les vecteurs
\[
\vect{u} =
\begin{pmatrix}
-2 \\ 3 \\ -1
\end{pmatrix}, \quad
\vect{v} =
\begin{pmatrix}
1 \\ -1 \\ 2
\end{pmatrix}, \quad
\vect{w} =
\begin{pmatrix}
1 \\ -3 \\ -4
\end{pmatrix}.
\]
\begin{enumerate}
    \item Calculer les coordonnées du vecteur 
    \[
    \vect{a} = 2\vect{u} + 3\vect{v} + \vect{w}.
    \]
    \item En déduire la position relative entre le plan défini par le point $A$ et les 
    vecteurs $\vect{u}$ et $\vect{v}$, et le plan défini par l’origine $O$ et les 
    vecteurs $\vect{u}$ et $\vect{w}$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère un repère de l'espace. On donne le point $A(1; -2; -1)$ et le
  vecteur $\vu
  \begin{pmatrix}
    -1 \\ 1 \\ 2
  \end{pmatrix}$.
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite passant par le
      point $A$ ete de vecteur directeur $\vu$.
    \item Montrer que le point $B(0; -1; 1)$ appartient à cette droite.
    \item Le point $C(1; 2; 3)$ appartient-il à cette droite ?
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Déterminer les éléments caractéristiques (un point et un vecteur directeur) 
  des droites suivantes, où $k$ est un réel.
\begin{align*}
  \textbf{a)}\;& 
    \begin{cases}
        x = -2 - k \\
        y = -1 + k \\
        z = -3 - 4k
    \end{cases} &
    \textbf{b)}\;&
    \begin{cases}
        x = -2k \\
        y = -3k \\
        z = -4 - k
    \end{cases} \\
    \textbf{c)}\;&
    \begin{cases}
        x = -k + 3 \\
        y = k + 1 \\
        z = -4k
    \end{cases} &
    \textbf{d)}\;&
    \begin{cases}
        x = k \\
        y = 1 \\
        z = 2 - k
    \end{cases}
\end{align*}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère les droites $d$ et $d'$ dont les représentations paramétriques,
  avec $k, t\in\mathbb{R}$, sont $$d:
  \left\{
    \begin{array}{l}
     x = 1-2k \\
     y = 2+k \\
     z = 3k
    \end{array}
    \right.
    \text{ et } d':
    \left\{
    \begin{array}{l}
     x = 2-4t \\
     y = -2t \\
     z = -1+t 
    \end{array}
    \right.$$
    \begin{enumerate}
      \item Vérifier si les droites sont parallèles ou non.
      \item Déterminer si leur point d'intersection existe, sinon conclure.
    \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère un cube $ABCDEFGH$ et les points $J$ et $K$ de l'espace définis
  par $\vect{AJ}=3\vect{AC}$ et $\vect{AK}=\frac{3}{2}\vect{AE}$.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.35]{droites-cube.png}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Exprimer les vecteurs $\vect{JK}$ et $\vect{JG}$ en fonction des
          vecteurs $\vect{AC}$ et $\vect{AE}$.
        \item En déduire que les points $J$, $K$ et $G$ sont alignés.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées des points $J$ et $K$ dans le repère
          $(A; \vect{AB}, \vect{AD}, \vect{AE})$.
        \item Donner une représentation paramétrique de la droite $(JK)$.
        \item Vérifier que le point $G$ appartient à $(JK)$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans le cube $ABCDEFGH$, on note $Z$ le point d'intersection du plan $(AFH)$
  et de la droite $(CE)$. On se place dans le repère $(D; \vect{DA},
  \vect{DC}, \vect{DH})$.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.6]{section-cube.png}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Justifier qu'il existe deux réels $a$ et $b$ tels que
      $\vect{AZ}=a\vect{AF}+b\vect{AH}$.
    \item Donner les coordonnées du point $Z$ en fonction de $a$ et $b$.
    \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $(CE)$.
    \item Calculer alors les coordonnées du point $Z$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$, le point $I$ est le milieu du segment $\left[ AE
  \right]$, le point $J$ le centre du carré $CDHG$ et les points $M$ et $N$ sont
  définis par $\vect{EM}=\frac{1}{3}\vect{EH}$ et
  $\vect{AN}=\frac{1}{3}\vect{AC}$. De plus $K$ est le milieu du segment $\left[
  MN \right]$.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.5]{alignement-cube.png}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Donner les coordonnées des points $I$ et $J$ dans le repère
      $(A;\vect{AB}, \vect{AD}, \vect{AE})$.
    \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $(IJ)$.
    \item Calculer les coordonnées de $M$, $N$, et $K$.
    \item Démontrer que $I$, $J$ et $K$ sont alignés.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
  Dans un cube $ABCDEFGH$, on considère les points $P$ et $Q$ tels que
  $\vect{AP}=\frac{1}{3}\vect{AB}$ et $\vect{AQ}=\frac{2}{3}\vect{AD}$.
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.5]{para-cube.png}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
      \item Exprimer chacun des vecteurs $\vect{EG}$, $\vect{EQ}$ et $\vect{PF}$ en
    fonction des vecteurs $\vect{AB}$, $\vect{AD}$ et $\vect{AE}$.
    \item Démontrer que les vecteurs $\vect{EG}$, $\vect{EQ}$ et $\vect{PF}$ ne
    forment pas une base de l’espace.
    \item En déduire la position relative de la droite $(PF)$ et du plan
    $(EGQ)$.
  \end{enumerate}
\end{exobox}

\begin{exobox}
 Dans un cube $ABCDEFGH$, on place les points $M$, $N$ et $P$ tels que $M$ est
 le milieu du segment $[BC]$, $\vect{CN} = \frac{2}{3} \vect{CD}$, et $\vect{EP}
 = \frac{1}{4} \vect{EH}$. On se place dans le repère $(A ; \vect{AB},
 \vect{AD}, \vect{AE})$.

\begin{enumerate}
    \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $(AD)$, ainsi que  
          de $(MN)$.
    \item Déterminer les coordonnées du point $L$, intersection des droites $(AD)$  
          et $(MN)$.
    \item Donner une représentation paramétrique de la droite $(PL)$.
    \item Déterminer les coordonnées du point d’intersection $K$ des droites $(PL)$  
          et $(DH)$.
    \item Justifier que la droite $(KL)$ est la droite d’intersection des plans  
          $(MNP)$ et $(EFG)$.
    \item En donner une représentation paramétrique.
\end{enumerate} 
\end{exobox}

\begin{exobox}
  On considère les points $A(0 ; 1 ; 0)$, $B(0 ; 0 ; -1)$ et $C(1 ; 0 ; 2)$, ainsi que  
la droite $d$ de représentation paramétrique :  
\(
\begin{cases}
    x = 1 - k, \\
    y = 2k, \\
    z = 2 - k
\end{cases}
\).

\begin{enumerate}
    \item Vérifier que le point $C$ appartient à la droite.
    \item Vérifier que le point $D(0 ; 2 ; 1)$ appartient aussi à la droite $d$.
    \item Démontrer qu’il existe deux réels $a$ et $b$ tels que  
          $\vect{AD} = a \vect{AB} + b \vect{AC}$.
    \item En déduire que la droite $d$ est incluse dans le plan $(ABC)$.
\end{enumerate}
\end{exobox}

\end{document}
